[DARK SOULS]《太極圖說》淺解黑暗靈魂世界觀

DARK SOULS的世界觀是以北歐神話為藍圖；而受《周易》影響的《太極圖說》中的宇宙論其實與之極為相似，我們不妨嘗試套用這套東方思想來淺談一下DARK SOULS的世界。

在此之前先略略介紹〈太極圖說〉，下擇自維基百科：

《太極圖說》融和了儒、道、佛三家思想，是理學體系的開山之作。由於篇幅不長，所以逐句簡易地理解亦不嫌煩。先看第一段：

世界開始之前，是一遍無形無聲。太極是偶然的宇宙根源，太極動而生陽力，動極而靜，靜而生陰力。靜極復動，一動一靜，互為其根本；動靜不同，所以有陰陽兩儀。
再看DARK SOULS的開場動畫：

DARK SOULS的世界就如《太極圖說》，連天與地都還沒有分的時候，是「無」。只有世界樹和古龍，這是北歐神話裡的元素及遊戲需要，且可忽略。一個偶然，初始之火出現了，是道體─太極的實體，生出了陰陽兩儀，世界從此有了差異。再看下一段《太極圖說》：

陰陽變合，生出五行。五行與陰陽是一體的，陰陽與太極是一體的，太極就是無極。五行化生萬物，各有其性。
萬物都是從「道」生出的，雖然大家都從太極，但各有其性。古代聖人之所以為聖者，蓋在乎樂天知命。學習聖人之道，順天真誠面對自己的天命，最後回歸於道，即DARK SOULS中的初始之火。

這段的中文翻譯「受到火焰引誘」似乎不恰當，「They came」應該像是他們誕生了。他們從初火分得了靈魂，王的靈魂及黑暗靈魂，便是陰與陽。那麼誰是陰，誰是陽呢？我們把剩下的看完：

初始之火開始減弱，不死詛咒出現在DARK SOULS的世界，而且只限人類。在擊敗古龍後，葛溫等人開始建立他們的城邦，直至後來葛溫出去以自身為薪柴傳火（所以葛溫稱烏薪王），葛溫的王魂是分得的最強大的，自然責無旁貸。遊戲中似乎沒有確實交待葛溫傳火的結果，只知道初火依然持續減弱。當初葛溫在初火旁邊分得的，是王的靈魂，姑且當作是「陽」力。很明顯，傳火缺乏了「陰」力─黑暗靈魂。再回看前段「以及沒人看到過的矮人」，英文是「And the furtive pygmy, so easily forgotten（鬼鬼祟祟的矮人，很容易被遺忘）」，便明瞭是誰分得了黑暗靈魂。在遊戲中矮人是神族的奴隸，生活在地下城，而神族便是葛溫一族人為了鞏固統治而自稱為神祇。他們的身形比矮人巨大，壽命極長，但並非不死身。所以，遊戲中稱的巨人有兩種，一種是相較葛溫族大的巨人；另一種是相較矮人族大的葛溫族。其實他們全都是肉體，只是體格上有差別。那麼，鬼鬼祟祟的矮人其實就是我們人類，渴望追求的除了靈魂外，還有人性。

人性就是DARK SOULS的主角黑暗靈魂。遊戲裡面，鬼鬼祟祟的人類不斷寫下陰險的留言，不斷入侵其他人的世界，可謂人性本惡。而將人性投入營火，更可使火燒得更旺，因為黑暗靈魂從初始之火。《太極圖說》：

陰陽二氣化生萬物，惟人類同時擁有靈魂和人性。陰陽氣質並不是互相對立的，而是互為其根。遊戲中主角最後擊敗葛溫後，擁有了王的靈魂及黑暗靈魂，若選擇傳火，怕也未必使初火永恆，因《太極圖說》回歸於永恆的「道」的理論畢竟不是構成DARK SOULS世界觀的藍圖，而過程中的工夫亦自然不必多解釋，怕多是牽強附會而已。

推

高質

多謝捧場

留名等睇全篇

已經出晒了

又真係幾似
動極而靜 即係有火出現,但係火注定會熄滅,有人性+火做柴都冇用,只係拖延時間

靜極復動 等到火完全熄滅,又會有另一個初火出現(第3集結局有講)

同DS裡面出現嘅世界蛇概念差唔多(即係鍊金術嘅銜尾蛇)
有開始就有終結 然後終結之後又會開始番 不斷循環

輕輕一推

所有野都有陰陽兩面，有地獄先有天堂。

Ds個世界觀真係好撚痴線

幫推

anyone

我覺得我好似識你
哲學系?

我唔係哲學系，
不過我好似知你指邊個

雖然不明白但好像好厲害👍

Dark soul1出重製 推一推

thx爹哋
但好似舊文推唔到的

Push